\graphicspath{{img/Fun/}}

\chapter{নাহ!\\ একা অঙ্ক করে মজা পাচ্ছি না, বন্ধু দরকার...}
\chaptermark{নাহ! একা অঙ্ক করে মজা পাচ্ছি না, বন্ধু দরকার...}

\begin{chapquote}{আফ্রিকান প্রবাদবাক্য}
	If you want to go fast, go alone; if you want to go far, go together.
\end{chapquote}


%todo: overall spacing

অঙ্ক করতে ভালো লাগে, কিন্তু স্কুলের সবাই অঙ্ক ভয় পায়! কার সাথে আনন্দের কথা শেয়ার করা যায়? আবার হয়তো অনেকে ভাবছ, আমি গণিতের আরও অনেক সুন্দর সুন্দর জিনিস জানতে চাই, কিন্তু বাসার কাছাকাছি কোনো ভালো লাইব্রেরিও নেই, কোনো বড় ভাই বা আপুকেও চিনি না! এমন ছোট ছোট ভাবনা দিয়েই কিন্তু সব গণিত ক্লাবের শুরু হয়েছে। সকলে মিলে গণিত করার জন্য, নিজের কাছে গণিতের যে সৌন্দর্য তা অন্যের কাছে পৌঁছে দেওয়ার জন্য, অন্যের কাছ থেকে শেখার জন্য, শেখানোর জন্যই কিন্তু ক্লাব। 

কিন্তু ক্লাবের কথা ভাবলেই তো আর ক্লাব চালু হয়ে যাবে না! ক্লাবের জন্য জায়গা লাগবে, ক্লাবের মেম্বার লাগবে, ট্রেনিং ম্যাটেরিয়াল লাগবে... সেগুলো?

আমরা যখন আমাদের এলাকায় প্রথম ক্লাব চালু করেছিলাম, আমাদেরও এমন সমস্যায় পড়তে হয়েছিল। অভিজ্ঞতা থেকে যা শিখেছি, তা তোমাদের সাথে ভাগ করে নিই...

\paragraph{ক্লাবের শুরু}

একা একা একটি ক্লাব চালু করা কিন্তু বেশ মুশকিল। তাই ক্লাবের শুরু করার সময়ই একজন বন্ধু পেলে সবচেয়ে ভালো হয়। যদি এমন কাউকে না পা-ও যে গণিত নিয়ে তোমার মতো আগ্রহী, তবে তোমার ছটফটে কোনো বন্ধুকে সাথে নিয়ে নাও! 

যখন তুমি একা থেকে দোকা হলে, তখন কিন্তু তোমার শক্তি বেড়ে গেল। এবার তুমি যেতে পারো জায়গার সন্ধানে। তোমার বাসায় খালি রুম পড়ে থাকলে সেখানেই শুরু করে দিতে পারো। তবে যদি তা না থাকে, তবে স্কুল সবচেয়ে ভালো জায়গা। তোমার স্কুলের ওপর নির্ভর করে স্কুলের ক্লাসরুম ব্যবহার করার সুযোগ পেতে পারো। এ ক্ষেত্রে তোমার সাথে ভালো সম্পর্ক আছে এমন শিক্ষক তোমাকে সাহায্য করতে পারে। বিভিন্ন কারণেই তোমার স্কুলে ক্লাস করানো সম্ভব না-ও হতে পারে। সেক্ষেত্রে অন্য স্কুলে চেষ্টা করে দেখাতে পার। তবে যদি সে ব্যবস্থা করা সম্ভব না হয়, তোমার আশে পাশের কোনো কোচিং সেন্টারে যোগাযোগ করতে পারো। তারা প্রায়ই ক্লাবগুলোকে সাহায্য করে থাকে ক্লাসরুম ব্যবহারের সুযোগ দিয়ে। তাও না পেলে? তোমাকে তো আটকানো যাবে না। দেখো, ক্লাস করানোর জন্য তোমার একটা খালি জায়গা দরকার। আরেহ, এটা কোনো প্রতিষ্ঠানের হতে হবে কে বলেছে? রোদ, বৃষ্টি সমস্যা করবে না এমন একটা খালি জায়গা বেছে নিলেও তো চলে। কল্পনা করো, খোলা মাঠ, বিশাল বড় এক গাছ, গাছের নিচে তুমি গণিত শেখাচ্ছ...এর চেয়ে সুন্দর দৃশ্য আপাতত আমার মাথায় আসছে না। পাখপাখালিও না হয় একটু গণিত শিখল আরকি। কী বলো?

ওহ! মজার অংশই তো ভুলে গেছি! ক্লাবের নাম!! এখানে তোমার পূর্ণ স্বাধীনতা আছে নিজের পছন্দের নামের ক্লাব খোলার। সুন্দর এবং সহজ নাম তোমার ক্লাবের জন্য একটি বড় প্লাসপয়েন্ট কিন্তু!

\paragraph{জায়গা পাওয়া গেছে, এবার?}

যদি তুমি ক্লাসরুমের ব্যবস্থা করে ফেলতে পারো, তবে অভিনন্দন, তুমি কঠিন অংশ পার করে ফেলেছ। এবার কিছু সদস্য খোঁজার পালা। শুরুতেই তোমার স্কুলের বন্ধুদের বলতে পারো, ছোটো ভাইবোনদের জানাতে পারো। এখানে তোমার স্কুলের শিক্ষক সাহায্য করতে পারেন। এর পাশাপাশি ফেসবুক কিন্তু খুবই ভালো একটি মাধ্যম মানুষের কাছে পৌঁছানোর। ক্লাবের একটি অফিশিয়াল পেজ খুলে বন্ধুদের মাধ্যমে তোমার এলাকার সমবয়সীদের Invitation পাঠাতে পারো। 

ক্লাবের প্রচারণায় আশপাশের ক্লাবগুলোর সাহায্যও নেওয়া যেতে পারে। অন্য কোনো ক্লাবের সাথে যোগাযোগ করে তাদের তোমাদের ক্লাবের কথা জানাতে পারো। তা ছাড়া গণিত অলিম্পিয়াড কমিটি নতুন গণিত ক্লাবগুলোর প্রচারণায় সাহায্য করতে পারবে। 

তারপর আরেকটা উপায় হলো বিজ্ঞান-বিষয়ক প্রতিযোগিতাগুলোতে তোমার ক্লাবের কথা বলতে পার। যেমন, গণিত আঞ্চলিক উৎসব হতে পারে সবচেয়ে ভাল মাধ্যম। সেখানে তুমি তোমার গণিত ক্লাবের কথা বলতে পার। এজন্য একটা স্টল রাখার চেষ্টাও করে দেখাতে পার। 

\paragraph{কিছু মেম্বার হয়েছে, এখন?}

এবার তুমি ফাইনালি বলতে পারবে তুমি ক্লাব খুলেছ। কিন্তু এখনো কিন্তু কোনো গণিত শুরু হয়নি! ক্লাব চালু রাখতে তোমাকে প্রতি সপ্তাহে ক্লাসের ব্যবস্থা করতে হবে। প্রথমদিকে কিছু টেস্ট, বা ফেস্টিভালের মত আয়োজন করলে আগ্রহী মানুষের সংখ্যা বাড়বে। 

শুরুর দিকে ক্লাস নেওয়াতে সাহায্য করার জন্য গণিত অলিম্পিয়াড কমিটির সাথে যোগাযোগ করতে পারো, তারা ক্যাম্প আয়োজন করতেও তোমাকে সাহায্য করবে। অনেক স্বেচ্ছাসেবী আছেন যারা বিভিন্ন এলাকায় গিয়ে নতুন ক্লাবগুলোকে দিকনির্দেশনা দিয়ে সাহায্য করেন, তাদের সাথে যোগাযোগ করতে পারো। তারা তোমাদের ক্লাবে ওয়ার্কশপ আয়োজন, ট্রেনিং ম্যাটেরিয়াল, এবং অন্যান্য উপদেশ দিতে পারেন। তা ছাড়া তোমার কাছাকাছি ক্লাবগুলোর ট্রেইনার দের আমন্ত্রণ করতে পারো তোমার ক্লাবে। তুমি ফেসবুকে একটু খুঁজলেই দেশের আনাচেকানাচের গণিত ক্লাবগুলোর খোঁজ পেয়ে যাবে। তাদের থেকে দেখাতে পারো তারা কীভাবে তাদের ক্লাস পরিচালনা করছে। এমনকি তুমি তাদের অনুমতি নিয়ে তাদের ক্লাবের ফেসবুক গ্রুপে আপলোড করা ম্যাটেরিয়ালগুলো ব্যবহার করতে পারো।


\paragraph{ক্লাস তো নিলাম, ক্লাসে কী দেখানো যায়?}

ক্লাবের ক্লাসগুলোকে যেমন শিক্ষামূলক হতে হবে, তেমনি মজাদারও হতে হবে। মনে রেখ, স্কুলের বইয়ের বাইরে যে একটা বিশাল জগৎ আছে, শিক্ষার্থীদের তার সাথে পরিচয় করিয়ে দেওয়ার খুব ভালো একটি মাধ্যম হতে পারে তোমার ক্লাব। তার জন্য সুন্দর বিষয় নির্বাচণ করা প্রয়োজন। এই বইয়ে যে $ 6 $টি বিষয় দেখানো হয়েছে, এগুলোর মতো করে ক্লাস সাজানো যেতে পারে। একটি বিষয় যা নিয়ে বেশ কিছুক্ষণ আলোচনা করা যেতে পারে এবং যা দিয়ে কোনো কঠিন সমস্যার সমাধান বা কোনো অসাধারণ আইডিয়া উপস্থাপন করা যায়, এমন বিষয় ক্লাসের জন্য সবচেয়ে উপযোগী। আবার অন্য রকম ক্লাসও নিতে পারো, ছোট ছোট বিষয় নিয়ে সাজিয়ে। তবে যেভাবেই ক্লাস সাজাও না কেন, মনে রাখতে হবে ক্লাস যেন মজার হয়। গণিত ক্লাবের প্রধান উদ্দেশ্যই কিন্তু গণিতের মজা ছড়িয়ে দেওয়া! তুমি চিন্তা করে দেখো, কেন বেশিরভাগ শিক্ষার্থীর স্কুলের ক্লাস কিংবা কোচিং-এর ক্লাস মজা লাগে না? ক্লাব আসলে এদিকটাতেই ভিন্ন। ক্লাব এমন কিছু যেখানের ক্লাসের জন্য শিক্ষার্থীরা অধীর আগ্রহে অপেক্ষা করে। 

তবে সব সময় যে গণিতের বিষয় নিয়ে আলোচনা করতে হবে তা নয়! বরং পদার্থবিজ্ঞান, জীববিজ্ঞান, কম্পিউটার-বিজ্ঞান, দর্শন, এমনকি সাহিত্য নিয়েও ক্লাবে কথা বলোা যায়। গণিত ক্লাব কিন্তু কেবল গণিত প্রচার করার জন্য না, সুন্দর আইডিয়া ছড়ানোর জন্যও। 

আরেকটা ব্যাপার হলো নির্দিষ্ট কয়েকজনই ক্লাস নেবে, তা কিন্তু নয়। ধরো কেউ একজন সুন্দর কিছু একটা শিখে এসেছে, সে সেটার ওপর আজকে ক্লাস নিল। তার কাছে এটি কেন সুন্দর লেগেছে তা সবার সাথে শেয়ার করুক। তারপর অন্য আরেকজন ক্লাস নিল। এভাবেও করা যেতে পারে। এছাড়া তোমার শিক্ষাপ্রতিষ্ঠানে বা এলাকায় যদি এমন কেউ থাকে যে ক্লাস নিতে পারবে, তাকে বলে দেখতে পারো বন্ধুরা মিলে।

\paragraph{শুধু জাতীয় পর্যায়ে নয়, ক্যাম্প হতে পারে তোমার ক্লাবেই!}

ক্লাবের আরেকটি অসাধারণ সুযোগ হলো তুমি ক্যাম্পের আয়োজন করতে পারবে। ক্যাম্প মানেই যে দিনরাত থাকতে হবে তা নয়। টানা $ 3 $ থেকে $ 5 $ দিন ধরে প্রতিদিন ক্লাস নেওয়ার ব্যবস্থা করলেই তা হয়ে যাবে ক্যাম্প! এতে করে তোমার ক্লাবের সদস্যদের দক্ষতাও যেমন বাড়বে, তোমার ক্লাবের প্রতি নতুন শিক্ষার্থীদের আগ্রহও তত বাড়বে। তো ক্যাম্প অনেকভাবে করতে পারো। হয়তো শুধুমাত্র জ্যামিতির ওপর ক্যাম্প করালে। আবার এক দিন জ্যামিতি, একদিন বীজগণিত, একদিন নম্বর থিওরি - এভাবেও নিতে পার। আবার ধরো, পরিচিত কোনো বড় ভাইয়া বা আপু কিছু দিনের জন্য বেড়াতে এল, সে টানা কয়দিন ক্লাস করাতে পারে ক্যাম্পের মাধ্যমে। ক্যাম্পের শেষ দিন পরীক্ষা নিতে পারো। পরীক্ষার পর মজার কিছু করা যেতে পারে। তা ছাড়া ক্যাম্পে নেওয়া ক্লাসের ওপর নোট বানিয়ে দেওয়া যেতে পারে কিংবা প্রবলেম সেট দিলেও চলে। এত কষ্ট করে সবাই টানা কয়দিন ক্লাস করল, খাওয়া-দাওয়া না হলে কী চলে? শেষ দিনে পরিক্ষার পর সবাইকে খাওয়ানো যেতে পারে। ভয় পেতে হবে না, বিরিয়ানি খাওয়াতে বলিনি। এতক্ষন কলম চাবানোর পর একটা শিঙ্গাড়াও বিরিয়ানির সমান হয়ে যায়।

\paragraph{ক্লাবে কী শুধুই ক্লাস নিবে?}

আসলে ব্যাপারটা মোটেও তা নয়। ক্লাবের নিয়মিত ক্লাস নেওয়া ছাড়াও ক্লাব আরও কিছু করতে পারে। যেমন ধরো, তুমি তোমার জেলার প্রত্যন্ত অঞ্চলগুলোতে সাহায্য করতে পারো তোমার ক্লাব দিয়ে। তুমি সেসব জায়গার স্কুলগুলোতে গিয়ে ক্লাস করাতে পারো। তাদেরকে দেখাতে পারো গণিত কতটা মজার! এ ছাড়া বিভিন্ন বিজ্ঞান বিষয়ক অনুষ্ঠানে তোমার ক্লাব ভূমিকা রাখতে পারে। তোমার স্কুলের বিজ্ঞান মেলার প্রশ্ন তোমার ক্লাব করে দিতে পারে। কিংবা বিজ্ঞান মেলায় তোমার ক্লাব একটি স্টল বসিয়ে দিলে কেমন হয়? এ ছাড়া তোমার ক্লাব বার্ষিক কোনো একটা ফেস্ট আয়োজন করতে পারে। 

\paragraph{BDMO (Bangladesh Math Olympiad) কমিটি কিন্তু অপেক্ষা করছে তোমাকে সাহায্যের জন্য।}

দেশের সকল সক্রিয় গণিত ক্লাবকে কেন্দ্রীকরণের উদ্দেশ্যে বাংলাদেশ গণিত অলিম্পিয়াড কমিটি সিদ্ধান্ত নিয়েছে সকল ক্লাবের নিবন্ধনের। এর ফলে ক্লাবগুলো বাংলাদেশ গণিত অলিম্পিয়াড কমিটির কাছ থেকে বেশ কিছু সুবিধাদিও পাবে। যেমনঃ ট্রেইনার তৈরির উদ্দেশ্যে ট্রেইনার্স ক্যাম্প, বিভিন্ন রিসোর্স, আঞ্চলিক উৎসবে স্টল বরাদ্দ, বিডিএমও ওয়েবসাইটে ক্লাবের জন্য নিজস্ব পেজ, ক্লাব-লিগ আয়োজন প্রভৃতি।

তাই তুমি ক্লাব তৈরির পর তোমার ক্লাবকে নিবন্ধন করে নিতে পারো। এতে করে তুমি বিভিন্নভাবে BDMO এর সাহায্য পাবে। 

অনেক গণিত বই তোমার অঞ্চলে না পাওয়া যেতে পারে। তাই বলে কি বই না পড়ে থাকবে নাকি? আবার ওয়ার্কশপগুলোতে কিংবা ফেস্ট গুলোতে বই খুব ভাল একটি প্রাইজ হতে পারে। এখানেও তুমি BDMO-এর সাহায্য পাবে। তুমি তাদের সাথে যোগাযোগ করলে তারা তোমাকে তোমার বই পৌঁছে দেবে।  যোগাযোগের মাধ্যম : আইয়ুব সরকার (গণিত অলিম্পিয়াডের স্বেচ্ছাসেবক) - \texttt{+880 1971 385551}। তোমার ক্লাবে বইগুলো থাকলে কিন্তু তোমার অঞ্চলের শিক্ষার্থীদেরও সুবিধা হবে। তারা তোমার ক্লাবের মাধ্যমে কিনে নিতে পারবে কিংবা ফটোকপি করিয়ে নিতে পারবে। 



\section*{ক্লাস নেওয়ার সময় যদি সমস্যা হয়?}


\paragraph{ক্লাসে ঢুকেই দেখলে ডাগর ডাগর চোখ, সকলের সাথে পরিচিত হতে হবে, কিন্তু কীভাবে?}
	
ক্লাসের শুরুতেই যদি দেখো অনেক অপরিচিত মুখ, বিশেষ করে বাচ্চাদের সংখ্যা বেশি, তখন সাথে সাথে একটি সমস্যা নিয়ে আলোচনা শুরু করলে তা অনেকটা, কী বলব, বেশি কাটখোট্টা হয়ে যাবে! ক্লাসের শুরুতেই যদি তোমাকে একজন শিক্ষক মনে করে, তবে কিন্তু কেউ প্রশ্ন করার সুযোগ পাবে না! বরং তোমাকে তাদেরই একজন হওয়ার চেষ্টা করতে হবে।

তাই শুরুতেই গণিত নিয়ে আলোচনা না করে, মজা দিয়ে ক্লাস শুরু করতে হবে। যেমন একটি ছোট কিন্তু বেশ কার্যকরী পদ্ধতি হলো \textbf{নাম বলে জিতে নেওয়া!} গেম খেলা।

গেমটি এমন, ক্লাসের প্রতিটি সারি একেকটি দল হবে। একটি রাউন্ডে একটি দলের সবাই একজন একজন করে দাঁড়িয়ে তাদের নাম বলবে। যে দল সবচেয়ে কম সময়ে সবার নাম বলে ফেলতে পারবে, তারা জিতবে।

আবার আরেকটা গেম খেলা যেতে পারে। তুমি ডান বললে সবাই ডান হাত তুলবে, আবার বাম বললে সবাই বাম হাত তুলবে। এবারে খেলা শুরু করো। শুরুতে ডান, বাম করে আগালে। তোমার বলার গতি বাড়াও। হঠাৎ করে পর পর দুইবার ডান বলে দেখো তো কী হয়।

এরকম ছোটখাটো গেম তুমি নিজেই বানিয়ে নিতে পারো।


\paragraph{ক্লাসে হাই তোলার শব্দ শোনা যাচ্ছে, কী করা যায়?}

ম্যাথ ক্লাবের একটি ক্লাস প্রায় ২ ঘণ্টার মতো লম্বা হতে পারে। এই দুই ঘণ্টায় কেউ না কেউ যে উদাসীন হয়ে হাই তুলবে না, তা কোনোভাবেই নিশ্চিত করা যায় না। যদি দেখা যায় শিক্ষার্থীদের মনোযোগ অন্য কোনো দিকে সরে যাচ্ছে বা তারা ঠিক ক্লাসের পড়ায় মজা পাচ্ছে না, তখন কিন্তু ক্লাস এগিয়ে ঠিক লাভ হয় না। তখন দরকার বিরতি।

বিরতির সময়কেও কিন্তু ক্লাসের অংশ করে নেওয়া যায়! যেমন হয়তো ক্লাসে দাবা বোর্ড নিয়ে কথা বলোা হচ্ছিল। বিরতিতে দাবার কচকচানি থেকে কিছুটা সরে গিয়ে ``ম্যাজিক স্কয়ার'' নিয়ে কথা বলোা যেতে পারে। প্রথমে হয়তো সবাইকে $ 3\times 3 $ ম্যাজিক স্কয়ার আঁকতে বলোা যেতে পারে। এমন কিছু মজার কাজ ক্লাসের সবার আগ্রহ আর মনোযোগ বৃদ্ধিতে বেশ সাহায্য করে। অনেকে হয়তো এটি আগে দেখোে থাকবে, অনেকে নিজে থেকে স্কয়ারটি বানাতে পারবে। ক্লাসের সাড়ার ওপর নির্ভর করে শিক্ষার্থীদের সময় দিতে হবে।

এরপর বোর্ডে নতুন করে ম্যাজিক স্কয়ারটি আঁকতে হবে। এখানে আঁকার স্ট্র্যাটেজি না বলে আঁকতে হবে। এরপর $ 5\times 5 $ ম্যাজিক স্কয়ার আঁকতে দিতে হবে। সবাই কিছুক্ষণ চেষ্টা করলে তারপর স্ট্র্যাটেজি বলে দিতে হবে। 

\fig{1}{magic_square}{ম্যাজিক স্কয়ার বানানোর স্ট্র্যাটেজি}

এরপর তাদের বড় আকারের, $ 9\times 9 $ বা $ 11\times 11 $ এর ম্যাজিক স্কয়ার আঁকতে বলোা যেতে পারে।

ম্যাজিক স্কয়ারের পাশাপাশি আরও অনেক মজার ছোট ছোট টপিক দেখানো যেতে পারে। যেমন টিক-ট্যাক-টো খেলা যেতে পারে বোর্ডে, তারপর এর স্ট্র্যাটেজি দেখানো যেতে পারে বা তাসের কার্ডের কোনো ম্যাজিক দেখোিয়ে ম্যাজিকের পেছনের কৌশল দেখানো যেতে পারে, বা অরিগ্যামি নিয়েও কথা বলোা যেতে পারে, কাগজের প্লেন বানিয়ে তা কীভাবে কাজ করে তা ব্যাখ্যা করা যেতে পারে।

আরেকটা মজার খেলার কথা বলি। \textbf{7-আপ}। এগেমে সবাই গোল হয়ে দাঁড়াবে, তারপর একজন তার নিজের ডান বা বাম কাঁধে হাত দিয়ে বলবে ``ওয়ান''। সে যদি বাম হাত উঠিয়ে থাকে, তবে তার বামের জনকে সাথে সাথে একইভাবে ডান বা বাম হাত কাঁধে দিয়ে ``টু" বলতে হবে। এভাবে চলতে চলতে যখন $ 7 $ বলার পালা আসবে তখন যে $ 7 $ বলবে, তাকে ডান বা বাম হাত উঁচু করে তুলে বলতে হবে ``সেভেন-আপ''। সে যে হাত তুলবে তার সে পাশের জন তারপর খেলা $ 1 $ থেকে শুরু করবে। এভাবে চলতে থাকবে।

কেউ যদি তার সংখ্যা বা ``সেভেন-আপ'' বলতে ভুল করে বা দেরী করে বা সেভেন-আপ বলার সময় হাত না তুলে কাঁধে হাত দেয়, তবে সে গেম থেকে বের হয়ে যাবে। এভাবে শেষ পর্যন্ত যে টিকে থাকবে সে জিতবে!

বাচ্চাদের গেম মনে হলেও এটা কিন্তু বেশ কঠিন (!) আর পুরো মনোযোগ না দিলে টিকে থাকা দায় হয়ে পরে। এ গেম দিয়ে শুরু করলে ক্লাসে একটি মজার পরিবেশ তৈরি হবে এবং শিক্ষার্থীদের মনোযোগ ও তীক্ষ্ন হবে।

মোটকথা, এমন কিছু নিয়ে আলোচনা করতে হবে যা মজাদার, কিন্তু ক্লাসের মূল বিষয়ের বাইরে। এতে ক্লাসের সকলের মনোযোগ ফিরে পাওয়া যাবে। 
	
\paragraph{মাথা চুলকাতে দেখা যাচ্ছে, কী করা যায়?}

একটা গণিত ক্লাসে এটা খুবই স্বাভাবিক যে অনেক কিছুই শিক্ষার্থীদের মাথার ওপর দিয়ে যাবে। অনেকেই হয়তো তাল মেলাতে পারবে না। আমি যখন প্রথমবার আমার গণিত ক্লাবে ক্লাস করেছিলাম, সবকিছু বুঝতে না পেরে হতাশ হয়ে কেঁদেই দিয়েছিলাম। এমন যাতে না হয় সে জন্য তোমাকে কাজ করতে হবে। প্রথমত, যার বুঝতে সমস্যা হচ্ছে তার আত্মবিশ্বাস বাড়াতে হবে। তাই তুমি সমাধান আবার বুঝিয়ে, অন্য সংখ্যার জন্য কী হতে পারে তা তাকে জিজ্ঞেস করতে পারো। সে যখন সমাধান পারবে, তার আত্মবিশ্বাস বাড়বে এবং এটি তাকে পরবর্তী বিষয়গুলো বুঝতে সাহায্য করবে। 

তোমাকে তাদের বন্ধু হতে হবে। তাদের ছোটখাটো প্রশ্নেও বিরক্ত হওয়া যাবে না। এতে তারা তোমাকে প্রশ্ন করতে ভয় পাবে। তুমি তাদের দেখাও যে তুমি তাদের প্রশ্নের উত্তর দিতে খুশি হচ্ছ। সবাই যখন আরামে প্রশ্ন করতে পারছে, তখন যে বোঝেনি সেও সাহস পাবে। ধর কোনো গেম টাইপের প্রবলেম চলছে, তখন যে বোঝেনি তাকে ডেকে তুমি তার সাথে বোর্ডে খেলতে পারো গেমটি। আবার যে বিষয়টি বোঝেনি, তা ঝটপট করে আরেকটু রিপিট করে দেখাও। কিছু উদাহরণ দাও। 
	
	
\paragraph{হৈচৈ কানে তালা লাগানোর পর্যায়ে। কী করা যায়?}

বাচ্চাদের ক্লাস নিবে, ওরা চুপচাপ বসে ক্লাস করবে তা স্বপ্নেও হবে না। তুমি যদি মজার কিছু দেখাও তাহলে তারা খুশিতে হইচই করবে, কিন্তু তুমি যদি কম মজাদার কিছু দেখাও তারা নিজ থেকে মজা যোগ করে হইচই করবে। তখন তুমি নতুন মজার কিছু শুরু করে দিতে পার। যেমন হয়তো হইচইয়ের মাঝে কাগজ দিয়ে একটি বাঘ বানিয়ে সবাইকে তাক লাগিয়ে দিলে, কিংবা রহস্য করে গল্প বলোা শুরু করলে।  



\paragraph{যা পাওয়া}

গণিত অলিম্পিয়াড আজ এতদূর আসতে পেরেছে কিন্তু সকলের স্বেচ্ছাসেবী অংশগ্রহণের কারণেই। ঘণ্টার পর ঘণ্টা ধরে প্রশ্নপত্র বানানো, জেলায় জেলায় গিয়ে পরীক্ষা নেওয়া, পরীক্ষার পর খাতা দেখা, সবই কিন্তু হয় স্বেচ্ছাসেবীদের দ্বারা। জাতীয় গণিত ক্যাম্পগুলোতে একেকজন মেন্টরকে বছরের প্রায় এক মাসের মতো কাটিয়ে দিতে হয়। কোনো পারিশ্রমিক ছাড়াই সকলে চেষ্টা করে যাচ্ছে যেন নতুন প্রজন্মের কাছে গণিতের প্রতি ভালোলাগা ছড়িয়ে দেওয়ার জন্য।

একটি নতুন ক্লাব খোলা হবে, অনেক পরিশ্রমের কাজ। সপ্তাহে প্রায় দশ ঘণ্টার মতো কাজ করতে হতে পারে। ক্লাসের বিষয় তৈরি করা, বইপত্র জোগাড় করা, ক্লাস নেওয়া... আরও কত-কী! কিন্তু এত কিছুর পরেও পাওয়াটা কী বলো তো?

ক্লাসরুমের বোর্ডের এপার থেকে কয়েক জোড়া বড় বড় চোখের বিস্ময়-- একটি অসম্ভব সমস্যার অসাধারণ সমাধান পাওয়া গেছে!

এটুকুই। গণিতের ভালোবাসা ছড়িয়ে পড়েছে একজন থেকে কয়েকজনে-- এর চেয়ে ভালো আর কী হতে পারে? গণিতের একটি মঞ্চ, যেখানে স্বতঃস্ফূর্ত ভাবে সকলে গণিত শিখতে ও শেখাতে পারবে, এটাই কিন্তু গণিত ক্লাব। 

তোমার এবং তোমার ক্লাবের সেকেন্ড ডেরিভেটিভ নন-নেগেটিভ হোক, এই শুভকামনা...